# Сетевая модель OSI

Сетевая модель OSI (Open Systems Interconnection basic reference model) была предложена ISO (International Standardization Organization) в 1978 году. Сетевая модель OSI является рекомендательной и носит теоретический характер. На практике стеки протоколов (TCP/IP, SPX/IPX) не всегда реализуют модель OSI в полном объеме.

Уровни сетевой модели OSI:

1. Физический (Physical). На физическом уровне решаются вопросы работы со средой передачи и кодирования сигналов (см. напр. [Манчестерское кодирование](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9C%D0%B0%D0%BD%D1%87%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B5%D1%80%D1%81%D0%BA%D0%BE%D0%B5_%D0%BA%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5)).
2. Канальный (Data link). Определяет, как происходит передача данных между двумя узлами в одном сегменте сети (напр.: Ethernet, PPPoE, IEE802.11 Wi-Fi, Token Ring и т.д.). 
   Некоторые исследователи выделяют на канальном уровне два подуровня:
  - более низкий подуровень управления средой передачи данных (Media Access Control, MAC), который вводит физическую адресацию (MAC-адрес) и решение вопросов о порядке передачи данных разными абонентами.
  - более высокий подуровень управления логической связью (Logical Link Control, LLC), который определяет, как происходит управление передачей данных и проверка передаваемых данных.
3. Сетевой (Network). На сетевом уровне происходит определение маршрута передачи пакетов между сетями и реализуется логическая адресация (IP-адрес).
4. Транспортный (Transport). На транспортном уровне происходит проверка целостности переданных данных и создание сетевых соединений. На нем работают протоколы TCP и UDP.
5. Сеансовый (Session). На этом уровне происходит управление сеансом связи, синхронизацией набора пакетов в потоки данных и т.д.
6. Представительский (Presentation). На представительском уровне преобразование представления данных для более удобной передачи их по сети. Например происходит:
  - кодирование (не путать с шифрованием)
  - шифрование (не путать с кодированием)
  - сжатие
7. Прикладной (Application). На прикладном уровне работают прикладные сетевые протоколы: HTTP(S), FTP, SMTP, IMAP, POP3 и др.

<img src="./1.gif" width="500">

Получается, что при работе двух компьютеров по сети данные проходят следующие уровни модели OSI. Обратите внимание на сетевое оборудование 3 уровня модели OSI между компьютерами:

<img src="./2.jpg" width="500">

Стек протоколов TCP/IP (DOD) де факто создает собственную модель строения сетевых протоколов. Приблизительное соответствие этих протоколов можно видеть на следующей диаграмме:

<img src="./3.jpg" width="500">

Инкапсуляция — передача пакетов одной сети внутрь пакетов другой сети. Данная технология позволяет строить одни сети поверх других (пример: VPN).
